<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<kelliaEditions xmlns="http://www.uni-goettingen.de/kellia" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.uni-goettingen.de/kellia ../schemata/kellia_eDitions.xsd">
    <kelliaHead>
        <title>eDitions: Tiffany</title>
        <revision status="draft">
            <date when="2016-03-15" version="" resp="us tz sm">made some modifikations on @schema and @format</date>
            <date when="2016-03-18" version="" resp="tz">validation of data</date>
            <date when="2016-03-20" version="" resp="tz">validation of data</date>
        </revision>
        <researcher path="eDitions_researchers.xml"/>
    </kelliaHead>
    <projects>
        <project url="http://totenbuch.awk.nrw.de/">
            <revision status="to_controll">
                <date type="entry-added" when="2016-01-28" resp="#tz">entry added to the XML</date>
                <date when="2016-02-09" resp="#uz">changed some elements to be valid with schema</date>
                <date when="2016-02-11" resp="#tz">added some information</date>
                <date when="2016-02-25" resp="#tz">added some information</date>
                <date when="2016-03-18" resp="#tz">validation of data</date>
            </revision>
            <projectDesc>
                <title>Das Altägyptische Totenbuch. Ein Digitales Textzeugenarchiv</title>
                <country>Deutschland</country>
                <dates>
                    <date when="Anfang der 1990er">project-start</date>
                    <date when="2012">project-end</date>
                    <!--<date when="2005">project-update</date>-->
                </dates>

                <!-- Wenn noch zusaätzliche URLs von Interesse sind, dann hier rein -->
                <links>
                    <url target="http://dhd-blog.org/?p=747"/>
                    <url target="http://dhd-blog.org/?p=1315"/>
                </links>

                <!-- 
                    Description-Section 
                    ################### 
                -->

                <!-- eine externe Beschreibung mit Angabe der Quelle als URL -->
                <desc source="http://totenbuch.awk.nrw.de/projekt/das-projekt">Zentrale
                    Fragestellung des Totenbuch-Projekts ist die Entwicklung des Totenbuchs, sowohl
                    seiner Texte, seiner Vignetten als auch der Gestaltung der Handschriften als
                    Ganzes. Dazu werden einerseits repräsentative Textzeugen aus den verschiedenen
                    Belegungsperioden, andererseits außergewöhnliche Handschriften, die den
                    vermeintlichen Standards nicht entsprechen, ediert. Der Edition der
                    Totenbuch-Manuskripte dienen die „Handschriften des Altägyptischen Totenbuches“
                    (HAT), von denen bisher 13 Bände erschienen sind. Die ebenfalls projekteigenen
                    „Studien zum Altägyptischen Totenbuch“ (SAT), von denen bisher 16 Bände
                    existieren, begleiten die Edition durch die Bereitstellung von Hilfsmitteln
                    sowie Einzel- bzw. Überblicksstudien zum Thema. Diese Reihe dient auch als Forum
                    für die internationale Forschergemeinschaft, die etwa ein Drittel der
                    Publikationen beigesteuert hat. Um signifikante Manuskripte auszuwählen und zu
                    edieren, muss man sich zunächst einen Überblick über das weltweit noch erhaltene
                    Material verschaffen. Für die 18. Dynastie hatte Irmtraut Munro diese in ihrer
                    Dissertation bereits weitgehend gesammelt. Heute umfasst das Archiv etwa 3000
                    Datensätze von der späten 17. Dynastie bis zur Römerzeit, auf Papyrus, Leinen,
                    Leder, Särgen und Sarkophagen. In der Datenbank sind Schlüsselinformationen und
                    Bildmaterialien über fast alle weltweit noch erhaltenen Quellen des Totenbuchs
                    gesammelt. Wenngleich sicherlich einige verstreute Handschriften noch nicht
                    registriert sind, insbesondere Objekte aus Privatsammlungen, die wir nur bedingt
                    auf Auktionen finden können, ist der aktuelle Bestand annähernd vollständig und
                    sowohl für statistische Auswertungen als auch für Vergleiche ausreichend und
                    repräsentativ. Damit auch andere Forscher auf diese Daten zugreifen können, ist
                    das Archiv seit März 2012 im Internet öffentlich zugänglich; ein entscheidender
                    wirtschaftlicher Aspekt, denn so entfallen aufwendige Anreisen aus dem In- und
                    Ausland, denn immerhin reicht das Netz der Totenbuchforscher von der Ukraine bis
                    in die USA. Hilfsmittel für diejenigen, die außerhalb des Projekts am Totenbuch
                    interessiert sind zur Verfügung zu stellen, war von Beginn an ein weiteres
                    Anliegen und findet mit der Öffnung des Archivs seinen quantitativen und
                    qualitativen Abschluss. Bestandteil sind nicht nur Daten und Bilder zu den
                    einzelnen Manuskripten, auch die Übersetzungen von Burkhard Backes von Hunderten
                    von Totenbuchsprüchen, die zeitweise ausschließlich von der Datenbank getrennt
                    publiziert waren, sowie die über die 20 Jahre hinweg aufgebaute
                    Literaturdatenbank sind nun miteinander verknüpft. Auf diese Weise wird 2012
                    passend zum Wissenschaftsjahr der Nachhaltigkeitsforschung garantiert, dass auch
                    über das Projektende hinaus, die Daten verfügbar und nutzbar bleiben, damit
                    andere Projekte und einzelne Forscher mit den gesammelten Informationen und
                    Materialien weiterarbeiten können.</desc>

                <!-- eine eigene Beschreibung mit Angabe des Verantwortlichen -->
                <desc resp="#tz">
                    <note>Bei den aufgeführten Papyri ist eine Verlinkung
                        zum Stück auf Trismegistos vorhanden. Beim Herkunftsort gibt es eine
                        Verlinkung zu pleiades.stoa.org, eine Seite mit Karten und Informationen
                        über antike Orte und Stätten. Die Identifikation erfolgt durch die Zuweisung
                        von Pleiades-IDs. Für das Anschauen von Abbildungen muss man registriert
                        sein und der Rechteerklärung zugestimmt haben. Es gibt zwei
                        Suchmöglichkeiten: zum einen das "facettierte Suchen", in welchem
                        Filterkriterien der Objektsuche eingegeben werden können, zum anderen
                        existiert das geleitete Browsing über Menüstrukturen, die den schnellen
                        Zugriff auf Objekte über Visualisierungen und Register erlaubt. Die
                        Suchhilfe wird hier erläutert:
                        <url>http://totenbuch.awk.nrw.de/projekt/dokumentation</url>. PURLs sorgen für direkte
                        und dauerhafte Adressierbarkeit der Objektbeschreibungen, da diese auf den
                        Trismegistos-IDs basieren und vom technischen System entkoppelt sind. Falls
                        von der Fachgemeinschaft gewünscht, kann ein Adressystem implementiert
                        werden, das eine Objektbeschreibung liefert, die dem Stand der Daten zu dem
                        gegebenen Datum entspricht:
                        &lt;totenbuch.awk.nrw.de/objekt/tm[Trismegistos-Nummer]/[Datum]&gt;.
                        Übersetzungen von Spruchtexten stammen zum Teil von Thesaurus Linguae
                        Aegyptiae. Visualisierung des Totenbuchs durch das Anzeigen der
                        Nachbarschaftlichkeit von Sprüchen im Textkorpus:
                        <url>http://totenbuch.awk.nrw.de/uebersicht/sprueche</url>. Für jeden Spruch wird eine
                        Bibliografie angezeigt sowie Grafiken, z. B. Herkunft, Epochen,
                        Objektgruppen etc. Die Grafiken können sich auch auf alle Sprüche
                        beziehen.</note>
                    <searchWord key="dh-dashboard" url="http://dhdashboard.de/">über DARIAH-Projekt
                        Browser gefunden</searchWord>
                    <kelliaRating points="uncertain">uncertain</kelliaRating>
                    <respStmt>
                        <resp>Editors</resp>
                        <person>
                            <name>Prof. Dr. Rößler-Köhler, Ursula </name>
                            <email>aegyptologisches.seminar@uni-bonn.de</email>
                            <email>totenbuch@awk.nrw.de</email>
                            <institution>Rheinische Friedrich-Wilhelms-Universität Bonn</institution>
                        </person>
                        <person>
                            <name>Thissen, Heinz-Josef</name>
                            <!--<email></email>-->
                            <institution>Institut für Ägyptologie der Universität zu Köln</institution>
                        </person>
                    </respStmt>
                    <projectAims>
                        <aim key="">Entwicklung der Texte und Vignetten des Totenbuchs</aim>
                        <aim key="">Gestaltung der Handschriften als Ganzes</aim>
                        <aim key="">Visualisierung
                            der Nachbarschaftlichkeit von Sprüchen</aim>
                    </projectAims>
                    <institutions>
                        <note resp="#tz">Ursula Rößler-Köhler erwirkte am Anfang des Projekts eine
                            zweijährige Anschubfinanzierung, es wird aber nicht gesagt, von wann bis
                            wann und von wem die finanzielle Unterstützung kam. Evtl. von der Uni
                            Bonn? <url>http://totenbuch.awk.nrw.de/projekt/das-projekt</url>
                        </note>
                        <institution role="Projektträger">Rheinische Friedrich-Wilhelms-Universität Bonn</institution>
                        <institution role="funding" from="1994" to="2004">DFG</institution>
                        <institution role="cooperation">Institut für Ägyptologie der Universität zu Köln</institution>
                        <institution role="funding" from="2004" to="2012">Nordrhein-Westfälische Akademie der Wissenschaften und der Künste</institution>
                    </institutions>
                    <textSource>
                        <lang>Hieroglyphisch</lang>
                        <lang>Demotisch</lang>
                        <lang>Griechisch</lang>
                        <genre>Totenbuchsprüche</genre>
                        <epoche from="Späte 17. Dynastie" to="Römerzeit">Späte 17. Dynastie bis zur Römerzeit</epoche>
                    </textSource>
                </desc>
            </projectDesc>

            <!-- 
                Data-Section 
                ################### 
            -->
            <dataDesc>
                <!-- dataSet ist ein einzelner Datensatz, der von einem Projekt angeboten wird.
                Wenn bekannt, kann über @when ein Datum angegeben werden, von wann die Daten stammen.
                @type spezifiziert den Typ der Daten: Handelt es sich um die digitale Edition, um XSLT Stylesheets oder um sonstiges?-->
                <dataSet>
                    <note resp="#tz #us #sm" type="general-information" url="http://totenbuch.awk.nrw.de/projekt/dokumentation#OAIPMH">
                        Bibliografische Informationen. Um bibliografische Angaben nachnutzen zu können steht für den Benutzer eine unAPI-Schnittstelle zur Verfügung, die unter <url>http://totenbuch.awk.nrw.de/apis/unAPI</url> erreichbar ist und im Modul bibliografie.xqm definiert ist. Drei HTTP Interface-Funktionen stehen zur Verfügung:
                        <url>http://totenbuch.awk.nrw.de/apis/unAPI</url> gibt die Formate an, in denen die bibliografischen Angaben generell verfügbar sind.
                        [Beispiel] <url>http://totenbuch.awk.nrw.de/apis/unAPI?id=bibl-2</url> gibt die Formate an, in denen ein bestimmtes bibliografisches Objekt (durch eine interne ID identifiziert) verfügbar ist. Hier werden alle bibliografischen Angaben grundsätzlich in allen u.g. Formaten angeboten.
                        [Beispiel] <url>http://totenbuch.awk.nrw.de/apis/unAPI?id=bibl-2&amp;format=rdf</url> liefert ein bestimmtes Objekt in einem bestimmten Format zurück.
                    </note>
                    

                <!-- url zu dem Datendownload -->
                <!--<url target="http://example-url.to/data" type="uncertain"/>-->

                <!-- Wenn api vorhanden, dann hier beschreiben. Wenn nicht, dann auskommentieren -->
                    <url type="api" target="http://totenbuch.awk.nrw.de/apis/unAPI"/>
                    <url type="api" target="http://totenbuch.awk.nrw.de/apis/oai?verb=GetRecord&amp;metadataPrefix=epidoc&amp;identifier=134968"/>

                <!-- Beschreibung des Datensatzes. ref @target kann als Link verwendet werden. -->
                    <desc format="xml" schema="Totenbuch-XML epidoc dublin-core">Metadaten werden in HTML-Headern bereitgestellt. Es
                    gibt drei HTTP Interface-Funktionen:
                    <ref>http://totenbuch.awk.nrw.de/projekt/dokumentation</ref>. Auch die
                    Annotationsdatensätze für die Verknüpfung mit Pelagios werden gegeben:
                    http://totenbuch.awk.nrw.de//apis/pelagios/herkunft/dump.rdf. An einer
                    OAI-PMH-Schnittstelle werden die Objektbeschreibungen bereitgestellt. Diese
                    können in den Metadatenformaten OAI Dublin Core, EpiDoc und Totenbuch-XML
                    ausgegeben werden.</desc>

                <!-- Datenbeispiel mit Ausschnitten aus den XML-Daten -->
                    <example url="http://totenbuch.awk.nrw.de/projekt/dokumentation">
                        <meta name="dc:subject" content="Das altägyptische Totenbuch"/>
                        <meta name="DC.subject" content="The Old Egyptian Book of the Dead" xml:lang="en"/>
                        <meta name="DC.publisher" content="Totenbuchprojekt, Ägyptologie Universität Bonn"/>
                        <meta name="DC.publisher" content="Nordrhein-Westfälische Akademie ..."/>
                        <meta name="DC.contributor" content="Dr. Marcus Müller"/>
                        <meta name="DC.coverage" content="Ägyptologie, Altes Ägypten"/>
                        <meta name="DC.coverage" content="Egyptology, Ancient Egypt" xml:lang="en"/>
                    </example>
                </dataSet>
            </dataDesc>
        </project>
    </projects>
    <projects>
        <project url="http://aaew.bbaw.de/">
            <revision status="draft">
                <date type="entry-added" when="2016-01-28" resp="#tz">entry added to the XML</date>
                <date when="2016-02-09" resp="#uz">changed some elements to be valid with schema</date>
                <date when="2016-02-28" resp="#tz">added some information</date>
                <date when="2016-03-18" resp="#tz">validation of data</date>
            </revision>
            <projectDesc>
                <title>Strukturen und Transformation des Wortschatzes der ägyptischen Sprache. Text-
                    und Wissenskultur im Alten Ägypten (Altägyptische Wörterbuch)</title>
                <country>Deutschland</country>
                <dates>
                    <date when="2013">project-start, 22 Jahre Laufzeit</date>
                    <!--<date when="">project-end</date>-->
                    <!--<date when="">project-update</date>-->
                </dates>

                <!-- Wenn noch zusaätzliche URLs von Interesse sind, dann hier rein -->
                <links>
                    <url target="https://www.saw-leipzig.de/de/projekte/strukturen-und-transformationen-des-wortschatzes-der-aegyptischen-sprache"/>
                </links>

                <!-- 
                    Description-Section 

                <! eine externe Beschreibung mit Angabe der Quelle als URL -->
                <desc source="http://aaew.bbaw.de/">Das Vorhaben hat sich die Aufgabe gestellt, das
                    Ägyptisch-Koptische, das mit seiner 4500-jährigen Geschichte die am längsten
                    schriftlich überlieferte Sprache der Menschheit darstellt, in einem komplexen
                    lexikalischen System aufzubereiten. Ein elektronisches Wörterbuch, das
                    Worteinträge aus allen Zeiten der ägyptischen Sprachgeschichte enthält, wird mit
                    einem diachron angelegten Corpus ägyptischer Texte verknüpft. In diesem System
                    werden die verschiedenen Entwicklungsstadien der ägyptisch-koptischen Sprache
                    integriert darstellt. Damit wird die Möglichkeit geschaffen, im Wortschatz sowie
                    im Textcorpus über die Grenzen der verschiedenen Schriftformen und
                    Entwicklungsstadien dieser Sprache hinweg zu recherchieren und den Sprachwandel
                    über mehr als 4000 Jahre bis ins Koptische nachzuvollziehen. Die Ergebnisse
                    werden auf der Publikationsplattform des Vorhabens - dem Thesaurus Linguae
                    Aegyptiae - veröffentlicht.</desc>

                <!-- eine eigene Beschreibung mit Angabe des Verantwortlichen -->
                <desc resp="#tz">
                    <note>Für den Corpus wird auf die Datenbasis des Projektes "Altägyptisches Wörterbuch" (1992-2012) zurückgegriffen: <url>http://aaew.bbaw.de/projekt/das-projekt-altaegyptisches-woerterbuch-1992-bis-2012</url> sowie auf die Demotische Textdatenbank (2000-2012): <url>http://www.adwmainz.de/projekte/altaegyptisches-woerterbuch/informationen.html</url>.
                    Textcorpus soll enthalten: Transkription, Übersetzung, Lemmatisation, morpho-syntaktischer Annotation, Notation der originalen Schriftform sowie extralinguistischen Metadaten (z.B. Datierung, Provenienz des Textes etc.).
                    Zur Darstellung der Schriftformen werden eine Bilddatenbank und elektronisch codierte Hieroglyphen und Zeichenformen genutzt. Der Nutzer kann aktiv eigene Anmerkungen und Beiträge beisteuern.</note>
                    <searchWord key="dh-dashboard" url="http://dhdashboard.de/">über DARIAH-Projekt
                        Browser gefunden</searchWord>
                    <kelliaRating points="uncertain">uncertain</kelliaRating>
                    <respStmt>
                        <resp>Editors</resp>
                        <person>
                            <name>Prof. Dr. phil. habil. Fischer-Elfert, Hans-Werner</name>
                            <email>fischere@rz.uni-leipzig.de</email>
                            <institution>Sächsische Akademie der Wissenschaften zu Leipzig</institution>
                        </person>
                        <person>
                            <name>Prof. Dr. Sebastian Richterm Tonio</name>
                            <email>sebastian.richter@bbaw.de</email>
                            <institution>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</institution>
                        </person>
                        <person>
                            <name>Prof. Dr. Quack, Joachim F.</name>
                            <!--<email>mt@example.de</email>-->
                            <institution>Universität Heidelberg</institution>
                        </person>
                    </respStmt>
                    <projectAims>
                        <aim key="">digitales Wörterbuch</aim>
                        <aim key="">Sprachentwicklung des
                        ägyptisch-koptischen</aim>
                        <aim key="">Verknüpfung mit Textkorpus</aim>
                        <aim key="">Etablierung
                        eines TEI-Standards für die Codierung ägyptischer
                        Texte</aim>
                    </projectAims>
                    <institutions>
                        <institution role="Projektträger">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</institution>
                        <institution role="Projektträger">Sächsische Akademie der Wissenschaften zu Leipzig</institution>
                        <institution role="funding">Akademiprogramm von Bund und Ländern</institution>
                        <institution role="cooperation" url="http://research.uni-leipzig.de/ddglc/project.html">Universität Leipzig, Projekt: The Database and Dictionary of Greek Loanwords in Coptic</institution>
                        <institution role="cooperation" url="http://www.egypto.ulg.ac.be/Ramses.htm">Université de Liège, Projekt: RAMSÈS</institution>
                        <institution role="cooperation" url="https://wikis.hu-berlin.de/annotated_text_databases/Main_Page">Humboldt-Universität zu Berlin, Projekt: Annotated Text Databases</institution>
                        <institution role="cooperation" url="http://senereko.ceres.rub.de/">Ruhr Universität Bochum, Projekt: Semantische und Soziale Netzwerkstrukturen als Instrument zur Erforschung von Religionskontakten (SENEREKO)</institution>
                        <institution role="cooperation" url="http://senereko.ceres.rub.de/">Trier Center for Digital Humanities, Projekt: Semantische und Soziale Netzwerkstrukturen als Instrument zur Erforschung von Religionskontakten (SENEREKO)</institution>
                        <institution role="cooperation" url="http://giza3d.3ds.com/#discover">Harvard University, Projekt: Giza Project</institution>
                    </institutions>
                    <textSource>
                        <lang>Ägyptisch</lang>
                        <lang>Koptisch</lang>
                        <genre>uncertain</genre>
                        <epoche from="3000 v. Chr." to="14. Jh. n. Chr.">um 3000 v. Chr. bis zum 14. Jh. n. Chr.</epoche>
                    </textSource>
                </desc>
            </projectDesc>

            <!-- 
                Data-Section 
                ############
            -->
            <dataDesc>
                <!-- dataSet ist ein einzelner Datensatz, der von einem Projekt angeboten wird.
                Wenn bekannt, kann über @when ein Datum angegeben werden, von wann die Daten stammen.
                @type spezifiziert den Typ der Daten: Handelt es sich um die digitale Edition, um XSLT Stylesheets oder um sonstiges?-->
                <dataSet when="2014-01-01" type="">

                    <!-- url zu dem Datendownload -->
                    <!--<url target="http://example-url.to/data" type="uncertain"/>-->

                    <!-- Wenn api vorhanden, dann hier beschreiben. Wenn nicht, dann auskommentieren -->
                    <!--<url type="api" target="http://example-url.to/data/api"/>-->

                    <!-- Beschreibung des Datensatzes. ref @target kann als Link verwendet werden. -->
                    <desc format="xml" schema="tei"/>

                    <!-- Datenbeispiel mit Ausschnitten aus den XML-Daten -->
                    <!--<example url="">
                        <test>etc</test>
                    </example>-->
                </dataSet>
            </dataDesc>
        </project>
    </projects>
    <projects>
        <project url="http://www.stmatthias.uni-trier.de/">
            <revision status="draft">
                <date type="entry-added" when="2016-01-28" resp="#tz">entry added to the XML</date>
                <date when="2016-02-09" resp="#uz">changed some elements to be valid with schema</date>
                <date when="2016-02-25" resp="#tz">added some information</date>
                <date when="2016-03-18" resp="#tz">validation of data</date>
            </revision>
            <projectDesc>
                <title>Virtuelles Skriptorium St. Matthias</title>
                <country>Deutschland</country>
                <dates>
                    <date when="2010">project-start</date>
                    <date when="2014">project-end</date>
                    <!--<date when="2005">project-update</date>-->
                </dates>

                <!-- Wenn noch zusaätzliche URLs von Interesse sind, dann hier rein -->
                <!--<links>
                    <url target="http://example.com"/>
                </links>-->

                <!-- 
                    Description-Section 
                    ################### 
                -->

                <!-- eine externe Beschreibung mit Angabe der Quelle als URL -->
                <desc source="http://www.stmatthias.uni-trier.de/?l=n&amp;s=projekt">Das
                    Digitalisierungsprojekt „Virtuelles Skriptorium St. Matthias“ präsentiert den
                    noch erhaltenen Bestand an Handschriften der mittelalterlichen Bibliothek der
                    Benediktinerabtei St. Matthias in Trier. Dieser beläuft sich auf ungefähr 500
                    Kodizes, die weltweit auf 25 Standorte verteilt sind. Der überwiegende Teil von
                    ungefähr 450 Handschriften befindet sich noch heute in Trier. Neben der
                    Stadtbibliothek Trier und der Bibliothek des Bischöflichen Priesterseminars, die
                    zusammen 434 Kodizes besitzen, finden sich darüber hinaus weitere Handschriften
                    im Bistumsarchiv Trier und der Bibliothek des heutigen Klosters St. Matthias.
                    Mit Hilfe der Digitalisierung wurden diese kulturellen Zeugnisse nicht nur für
                    die Öffentlichkeit zugänglich gemacht, sondern auch eine vereinfachte
                    wissenschaftliche Arbeit mit ihnen ermöglicht. Der hier vorgestellte Bestand ist
                    für unterschiedliche Disziplinen von Wert. Genannt seien die Fächer
                    Altphilologie, Germanistik, Geschichte, Kunstgeschichte, Theologie, Medizin und
                    Rechtsgeschichte. Mit einer derart rekonstruierten Bibliothek ist die Absicht
                    verbunden, das geistige Profil eines wichtigen Bildungszentrums und seines
                    Wachstums nachzuzeichnen und neuartige Einblicke in die Produktions- und
                    Rezeptionsbedingungen ihrer Bestände zu gewähren. Das in den Jahren 2010 bis
                    2014 von der Deutschen Forschungsgemeinschaft (DFG) geförderte Projekt wurde von
                    der Universität Trier, der Technischen Universität Darmstadt und der
                    Stadtbibliothek Trier gemeinsam getragen. Die Federführung lag bei Frau Prof.
                    Dr. Claudine Moulin (Universität Trier) und Frau Prof. Dr. Andrea Rapp (jetzt
                    Technische Universität Darmstadt) sowie von Seiten der Stadtbibliothek bei Herrn
                    Prof. Dr. Michael Embach. Kooperiert wurde bei dem Projekt mit der Bibliothek
                    des Bischöflichen Priesterseminars Trier, dem Center für Digital Humantities
                    (Universität Trier), dem Karlsruher Institut für Technologie, DARIAH und
                    TextGrid.</desc>

                <!-- eine eigene Beschreibung mit Angabe des Verantwortlichen -->
                <desc resp="#tz">
                    <note>Nicht alle Einträge weisen einen
                        digitalisierten Kodex auf. Wenn doch, so ist er in verschiedene Abschnitte
                        unterteilt und durch Klicken auf den Namen in der rechten Leiste springt man
                        zum jeweiligen Abschnitt. Die Suchhilfe wird hier beschrieben:
                        <url>http://www.stmatthias.uni-trier.de/index.php?l=n&amp;s=hilfe</url>
                    </note>
                    <searchWord key="Dhd-Blog" url="http://dhd-blog.org/">Eintrag im Blog
                        gefunden</searchWord>
                    <kelliaRating points="uncertain">uncertain</kelliaRating>
                    <respStmt>
                        <resp>Editors</resp>
                        <person>
                            <name>Prof. Dr. Embach, Michael</name>
                            <email>michael.embach@trier.de</email>
                            <institution>Universität Trier</institution>
                        </person>
                        <person>
                            <name>Prof. Dr. Moulin, Claudine</name>
                            <email>moulin@uni-trier.de</email>
                            <institution>Universität Trier</institution>
                        </person>
                        <person>
                            <name>Prof. Dr. Rapp, Andrea</name>
                            <email>rapp@linglit.tu-darmstadt.de</email>
                            <institution>Technische Universität Darmstadt</institution>
                        </person>
                    </respStmt>
                    <projectAims>
                        <aim key="">Digitalisierung von Handschriften</aim>
                    </projectAims>
                    <institutions>
                        <institution role="funding">DFG</institution>
                        <institution role="funding">Historisch-Kulturwissenschaftliche Forschungszentrum (HKFZ)</institution>
                        <institution role="cooperation">Bibliothek des Bischöflichen Priesterseminars Trier</institution>
                        <institution role="cooperation">Center for Digital Humanities (Universität Trier)</institution>
                        <institution role="cooperation">Karlsruher Institut für Technologie</institution>
                        <institution role="cooperation">DARIAH</institution>
                        <institution role="cooperation">TextGrid</institution>
                        <institution role="Projektträger">Universität Trier</institution>
                        <institution role="Projektträger">Technische Universität Darmstadt</institution>
                        <institution role="Projektträger">Stadtbibliothek Trier</institution>
                    </institutions>
                    <textSource>
                        <lang>Latein</lang>
                        <lang>Deutsch</lang>
                        <genre>Liturgische Texte</genre>
                        <genre>Viten</genre>
                        <genre>Fabeln</genre>
                        <epoche>Mittelalter</epoche>
                    </textSource>
                </desc>
            </projectDesc>

            <!-- 
                Data-Section 
                ################### 
            -->
            <dataDesc>
                <!-- dataSet ist ein einzelner Datensatz, der von einem Projekt angeboten wird.
                Wenn bekannt, kann über @when ein Datum angegeben werden, von wann die Daten stammen.
                @type spezifiziert den Typ der Daten: Handelt es sich um die digitale Edition, um XSLT Stylesheets oder um sonstiges?-->
                <dataSet when="2014-01-01" type="XML">

                    <!-- url zu dem Datendownload -->
                    <url target="http://zimks68.uni-trier.de/stmatthias/SBB0283/SBB0283-digitalisat.xml" type="xml"/>

                    <!-- Wenn api vorhanden, dann hier beschreiben. Wenn nicht, dann auskommentieren -->
                    <!--<url type="api" target="http://example-url.to/data/api"/>-->

                    <!-- Beschreibung des Datensatzes. ref @target kann als Link verwendet werden. -->
                    <desc format="xml" schema="tei">Für jeden Eintrag in der Datenbank kann die XML
                        heruntergeladen werden.</desc>

                    <!-- Datenbeispiel mit Ausschnitten aus den XML-Daten -->
                    <!--<example url="">
                        <test/>
                    </example>-->
                </dataSet>
            </dataDesc>
        </project>
    </projects>
    <projects>
        <project url="http://www.hethport.uni-wuerzburg.de/HPM/">
            <revision status="draft">
                <date type="entry-added" when="2016-01-28" resp="#tz">entry added to the XML</date>
                <date when="2016-02-09" resp="#uz">changed some elements to be valid with schema</date>
                <date when="2016-02-26" resp="#tz">added some information</date>
                <date when="2016-02-27" resp="#tz">added some information</date>
                <date when="2016-02-28" resp="#tz">added some information</date>
                <date when="2016-03-18" resp="#tz">validation of data</date>
            </revision>
            <projectDesc>
                <title>Hethitische Forschungen: Hethitologie-Portal Mainz</title>
                <country>Deutschland</country>
                <dates>
                    <date when="1961">projekt-start</date>
                    <date when="2015">project-end</date>
                    <!--<date when="">project-update</date>-->
                </dates>

                <!-- Wenn noch zusaätzliche URLs von Interesse sind, dann hier rein -->
                <links>
                    <url target="http://www.altorientalistik.uni-wuerzburg.de/forschung/hethitische_forschungen_hethitologie_portal_mainz/"/>
                    <url target="http://www.hethport.uni-wuerzburg.de/HPM/hpm.php?p=projektHethForsch"/>
                </links>

                <!-- 
                    Description-Section 
                    
                                
                -->

                <!-- eine externe Beschreibung mit Angabe der Quelle als URL -->
                <desc source="http://www.altorientalistik.uni-wuerzburg.de/forschung/hethitische_forschungen_hethitologie_portal_mainz/">Das Projekt Hethitische Forschungen der Akademie der Wissenschaften und der
                    Literatur Mainz dient der Bearbeitung und Veröffentlichung der vielen tausend
                    Keilschrifttexte aus dem 2. Jahrtausend v. Chr., die bei den deutschen
                    Ausgrabungen in der Hauptstadt des Hethiterreiches in Zentralanatolien entdeckt
                    wurden.</desc>

                <!-- eine eigene Beschreibung mit Angabe des Verantwortlichen -->
                <desc resp="#tz">
                    <note>
                        <head>Das Hethitologie-Portal Mainz ist aus verschiedenen Projekten heraus entstanden bzw. wurde durch sie angereichert.</head>
                        <p>Informationsinfrastruktur für digitale Publikation keilschriftlicher Staatsverträge der Hethiter und für darauf bezogene netzbasierte Forschungskooperation<lb/>
                            2001-2007<lb/>
                            Julius-Maximilians-Universität Würzburg, Lehrstuhl für Altorientalistik (Prof. Dr. Gernot Wilhelm)<lb/> 
                            Ziel: digitale Publikation von Keilschrifttexten<lb/>
                            Innerhalb dieses Projektes ist das Hethitologie-Portal entstanden. Weiterer Ausbau des Portals durch die "Hethtischen Forschungen".<lb/>
                            <url>http://www.hethport.uni-wuerzburg.de/HPM/hpm.php?p=projektDFGinfrastruktur</url>
                        </p>
                        <p>Cuneiform. 3D-Joins und Schriftmetrologie<lb/>
                            2009-?<lb/>
                            Julius-Maximilians-Universität Würzburg, Institut für Altertumswissenschaften (Prof. Dr. Gerfrid Müller)<lb/>
                            Technische Universität Dortmund (Dr. Frank Weichert)<lb/>
                            Akademie der Wissenschaften und der Literatur Mainz (Prof. Dr. Gernot Wilhelm)<lb/>
                            Ziel: 3D-Aufnahmen der Tafeln, um Fragmente aus verschiedenen Museen zusammenzuführen<lb/>
                            <url>lhttp://www.hethport.uni-wuerzburg.de/HPM/hpm.php?p=3djoins</url>
                            <url>http://www.altorientalistik.uni-wuerzburg.de/forschung/3d_joins_und_schriftmetrologie/</url>
                        </p>
                        <p>Hethitische mythologische Texte<lb/>
                            ?-2008<lb/>
                            Philipps-Universität Marburg (Prof. Dr. Elisabeth Rieken<lb/>)
                            Ziel: digitale Neuedition der mythologischen Texte auf dem Hethiter-Portal Mainz<lb/>
                            <url>http://www.uni-marburg.de/fb10/iksl/sprachwissenschaft/forschung/projekte/hethmyth</url>
                        </p>
                        <p>Das Corpus der hethitischen Festrituale: staatliche Verwaltung des Kultwesens im spätbronzezeitlichen Anatolien<lb/>
                            21 Jahre Laufzeit<lb/>
                            Akademie der Wissenschaften und der Literatur Mainz (Prof. Dr. phil. Daniel Schwemer, Prof. Dr. phil. Elisabeth Rieken)<lb/>
                            Ziel: Rekonstruktion und Erschließung der Festritualtexte in Form von web-basierten Editionen<lb/>
                            <url>http://www.adwmainz.de/projekte/corpus-der-hethitischen-festrituale/informationen.html</url>
                        </p>
                        <p>DPHT - Hethitische Rituale<lb/>
                            2010-2016<lb/>
                            Johannes-Gutenberg-Universität Mainz (Doris Prechel)<lb/>
                            Ziel: digitale Neuedition der Texte des "Catalogue des textes hittites (CTH) von E. Laroche<lb/>
                            <url>http://www.ao.altertumswissenschaften.uni-mainz.de/dpht-hethitische-rituale/</url>
                        </p>
                        <p>Sprachlich-philologische Bearbeitung und digitale Edition der Hymnen und Gebete in hethitischer Sprache<lb/>
                            2011-2014<lb/>
                            Philipps-Universität Marburg<lb/>
                            Ziel: digitale Gesamtedition des Corpus, textlinguistische Untersuchung der Hymnen- und Gebetstexte<lb/>
                            <url>http://www.uni-marburg.de/fb10/iksl/sprachwissenschaft/forschung/projekte/hymnen</url>
                        </p>
                        <p>Altassyrische Texte<lb/>
                            kein gefördertes Projekt<lb/>
                            Westfälische Wilhelms-Universität Münster, Altorientalisches Seminar (Prof. Dr. Karl Hecker)<lb/>
                            Ziel: elektronische Aufnahme von Keilschrifttexten<lb/>
                            <url>http://www.hethport.uni-wuerzburg.de/altass/</url>
                        </p>
                        <p>Staatsverträge der Hethiter<lb/>
                            1990-1994, 2001-2006<lb/>
                            Julius-Maximilians-Universität Würzburg, Lehrstuhl für Altorientalistik (Albertine Hagenbuchner, Gerfrid Müller)<lb/>
                            Ziel: Neuedition aller Staatsverträge der Hethiter<lb/>
                            <url>http://www.altorientalistik.uni-wuerzburg.de/forschung/hethitische_forschungen_hethitologie_portal_mainz/</url>
                        </p>
                        <p>Das Portal bietet eine Konkordanz sämtlicher
                        hethitischen Texte mit multiplen Abfragemöglichkeiten und Verknüpfung mit
                        der digitalisierten Fotosammlung von ca. 70.000 Fotos (Das Mainzer
                        Photoarchiv, Altassyrische Photothek, Durham University - Oriental Museum
                        Hittite Tablets, Hittite Cuneiform Tablets of the Ermitage, Oriental
                        Institute Hittite Tablet Fragments). Weiterhin vorhanden ist die digitale
                        Edition des "Catalogue des textes hittites (CTH) von E. Laroche. Ein
                        Teilprojekt befasst sich mit der digitalen dreidimensionalen Erfassung und
                        Darstellung hethitischer Keilschrifttafeln. Zusätzlich gibt es Joinskizzen
                        der Tontafeln, Texte in Umschrift, Übersetzungen sowie Kommentare (über
                        Hypertextmarkierungen verbunden), Bibliographien (Hethitische Bibliographie,
                        Systematische Bibliographie, Groddeks Liste, Lexembibliographie,
                        Sekundärliteratur zu den Texten aus Emar, Bibliothek der Forschungsstelle
                        Mainz), Textcorpora (Textzeugnisse der Hethiter, Altassyrische Texte,
                        Nuzi-Texte), Onomastica (Répertoire onomastique) und die Möglichkeit für
                        registrierte Nutzer, selbst Texte beizutragen. Es werden kostenlose Fonts
                        zum Download bereit gestellt.</p>
                    </note>
                    <searchWord key="dh-dashboard" url="http://dhdashboard.de/">über DARIAH-Projekt
                        Browser gefunden</searchWord>
                    <kelliaRating points="uncertain">uncertain</kelliaRating>
                    <respStmt>
                        <resp>Editors</resp>
                        <person>
                            <name>Wilhelm, Gernot</name>
                            <!--<email>hm@example.de</email>-->
                            <!--<institution></institution>-->
                        </person>
                        <!--<person>
                            <name>Hans Mustermann</name>
                            <email>mt@example.de</email>
                        </person>-->
                    </respStmt>
                    <projectAims>
                        <aim key="">Vernetzung der internationalen hethitischen Forschung</aim>
                        <aim key="">digitale dreidimensionale Erfassung und
                        Darstellung hethitischer Keilschrifttafeln</aim>
                    </projectAims>
                    <institutions>
                        <institution role="Projektträger">Akademie der Wissenschaften und der Literatur Mainz</institution>
                        <institution role="funding" from="1979" to="2015">Akademienprogramm des Bundes und der Länder</institution>
                        <institution role="Projektträger">Akademie der Wissenschaften und der Literatur Mainz</institution>
                    </institutions>
                    <textSource>
                        <lang>Hethitisch</lang>
                        <lang>Akkadisch</lang>
                        <lang>Ugaritisch</lang>
                        <lang>Ägyptisch</lang>
                        <genre>Verträge</genre>
                        <genre>Erlässe</genre>
                        <genre>Mythen</genre>
                        <genre>Beschwörungsrituale</genre>
                        <genre>uncertain</genre>
                        <epoche>2. Jahrtausend v. Chr.</epoche>
                    </textSource>
                </desc>
            </projectDesc>

            <!-- 
                Data-Section 
                ################### 
            -->
            <dataDesc>
                <!-- dataSet ist ein einzelner Datensatz, der von einem Projekt angeboten wird.
                Wenn bekannt, kann über @when ein Datum angegeben werden, von wann die Daten stammen.
                @type spezifiziert den Typ der Daten: Handelt es sich um die digitale Edition, um XSLT Stylesheets oder um sonstiges?-->
                <dataSet when="2014-01-01" type="">

                    <!-- url zu dem Datendownload -->
                    <!--<url target="http://example-url.to/data" type="uncertain"/>

                    <!-\- Wenn api vorhanden, dann hier beschreiben. Wenn nicht, dann auskommentieren -\->
                    <url type="api" target="http://example-url.to/data/api"/>-->

                    <!-- Beschreibung des Datensatzes. ref @target kann als Link verwendet werden. -->
                    <desc format="xml" schema="...">Nutzung von XML. Diese Daten sind für den Nutzer
                        in einem offenen XML-Format verfügbar. Es ist die Rede von verborgenen,
                        internen XML-Strukturen
                        (<ref>http://www.hethport.uni-wuerzburg.de/HPM/hpm.php?p=projektDFGinfrastruktur</ref>,
                        siehe Punkt "Publikation").</desc>

                    <!-- Datenbeispiel mit Ausschnitten aus den XML-Daten -->
                    <!--<example url="">
                        <test>etc</test>
                    </example>-->
                </dataSet>
            </dataDesc>
        </project>
    </projects>
    <projects>
        <project url="http://www.teuchos.uni-hamburg.de/">
            <revision status="draft">
                <date type="entry-added" when="2016-02-11" resp="#tz">entry added to the XML</date>
                <date when="2016-02-09" resp="#uz">changed some elements to be valid with schema</date>
                <date when="2016-02-25" resp="#tz">added some information</date>
                <date when="2016-03-18" resp="#tz">validation of data</date>
            </revision>
            <projectDesc>
                <title>Teuchos - Zentrum für Handschriften- und Textforschung</title>
                <country>Deutschland</country>
                <dates>
                    <date when="2005">project-start</date>
                    <date when="2010">project-end</date>
                    <!--<date when="2005">project-update</date>-->
                </dates>

                <!-- Wenn noch zusaätzliche URLs von Interesse sind, dann hier rein -->
                <!--<links>
                    <url target="http://example.com"/>
                </links>-->

                <!-- 
                    Description-Section 
                    ################### 
                -->

                <!-- eine externe Beschreibung mit Angabe der Quelle als URL -->
                <desc source="http://beta.teuchos.uni-hamburg.de/projekt">Die am TEUCHOS-Zentrum in
                    Entwicklung befindliche elektronische Arbeitsumgebung für die philologische
                    Grundlagenforschung wird zunächst an drei Schwerpunkten im Bereich der Gräzistik
                    erprobt. Textüberlieferung: Im Mittelpunkt steht der Aristoteles Graecus mit
                    präzisen Beschreibungen der mittelalterlich-byzantinischen und
                    renaissancezeitlichen Manuskripte der Aristoteles-Tradition. Der erste Band von
                    1976 und zahlreiche vorliegende, aber noch nicht veröffentlichte Beschreibungen
                    für die Folgebände werden online frei verfügbar gemacht und durch Indizes,
                    Suchfunktionen usw. erschlossen. Dabei werden die Prinzipien moderner
                    fachwissenschaftlicher Katalogisierung für die elektronische Version übernommen.
                    Parallel dazu werden die Fundamente für ein online verfügbares
                    Handschrifteninventar der griechischen Aristoteleskommentare seit der Antike
                    geschaffen Handschriftenkunde: Digitalisate ausgewählter Handschriften werden
                    zugänglich gemacht; dabei wird insbesondere im Bereich der Palimpseste an den im
                    EU-Projekt Rinascimento virtuale – Digitale Palimpsestforschung erprobten
                    Einsatz multispektraler Aufnahmeverfahren angeknüpft. Die Digitalisate werden
                    durch Kurzbeschreibungen der Handschriften und eine erste inhaltliche
                    Erschließung ergänzt. Als weitere Serviceleistungen sind Wasserzeichenalben
                    sowie Incipitarien, Nachweise von Mikrofilmbeständen und die Sammlung
                    einschlägiger Online-Ressourcen vorgesehen. Durch die Einrichtung einer offenen
                    Plattform für Notizen und Beobachtungen zu einzelnen Handschriften sollen solche
                    sporadisch anfallenden und isolierten, häufig jedoch sehr wertvollen
                    Informationen für die Wissenschaft gesammelt und in einer übergreifenden
                    Handschriftendatenbank erschlossen werden. Die Datenbank wird mit einem
                    Diskussionsforum verknüpft sein, so daß der Informationsgehalt durch die
                    Beiträge einschlägiger Experten erhöht werden kann. Textvarianten: In diesem
                    Bereich sind insbesondere Projekte zur editorischen Bearbeitung von spätantiken
                    und byzantinischen Kommentatoren des Aristoteles bzw. zur Auswertung einzelner
                    (neuerschlossener) Überlieferungsträger vorgesehen. Prosopographie: In Ergänzung
                    der aus den überlieferungsgeschichtlichen Materialien zu erschließenden
                    prosopographischen Informationen werden in einem Teilprojekt auch gezielt
                    Einträge v.a. zu Protagonisten der philologischen Grundlagenforschung und
                    Aristoteles-Philologie des 19. und 20. Jahrhunderts erstellt.</desc>

                <!-- eine eigene Beschreibung mit Angabe des Verantwortlichen -->
                <desc resp="#tz">
                    <note>Es gibt Digitalisate von 11 Handschriften. Jede
                        von ihnen enthält Kapitelstrukturen, Stellenangaben in den Ausgaben,
                        Übersichten unstrukturierter Titel oder eine Konkordanz zu einer edierten
                        abweichenden Textversion. Onlinve verfügbar sind weiterhin das Philologische
                        Schriftsteller-Lexikon Wilhelm Pökels und neu erstellte Biographien
                        insbesondere von Textforschern des 19. Jahrhunderts aus der Feder Wilt-Aden
                        Schröders.</note>
                    <searchWord key="dh-dashboard" url="http://dhdashboard.de/">über DARIAH-Projekt
                        Browser gefunden</searchWord>
                    <kelliaRating points="uncertain">uncertain</kelliaRating>
                    <respStmt>
                        <resp>Editors</resp>
                        <person>
                            <name>Prof. Dr. Brockmann, Christian</name>
                            <email> christian.brockmann@uni-hamburg.de</email>
                            <email>teuchos-team@uni-hamburg.de</email>
                            <institution>Institut für Griechische und Lateinische Philologie der Universität Hamburg</institution>
                        </person>
                        <person>
                            <name>Prof. Dr. Harlfinger, Dieter</name>
                            <email>dieter.harlfinger@uni-hamburg.de</email>
                            <institution>Institut für Griechische und Lateinische Philologie der Universität Hamburg</institution>
                        </person>
                    </respStmt>
                    <projectAims>
                        <aim key="">Digitalisierung von Handschriften</aim>
                        <aim key="">Diskussionsforum zur Handschriftendatenbank</aim>
                        <aim>Unterstützung der Arbeitsabläufe bei der wissenschaftlichen Edition antiker Texte</aim>
                        <aim key="">Umschriften</aim>
                        <aim key="">Textrekonstruktionen</aim>
                        <aim key="">Variantenverzeichnisse</aim>
                        <aim key="">Kommentare</aim>
                        <aim key="">Übersetzungen</aim>
                        <aim key="">online verfügbares Handschrifteninventar der griechischen Aristoteleskommentare</aim>
                    </projectAims>
                    <institutions>
                        <institution role="funding" from="2005" to="2006">DFG (Projektplanung)</institution>
                        <institution role="funding" from="2007" to="2010">DFG</institution>
                        <institution role="funding">Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg</institution>
                        <institution role="Projektträger">Institut für Griechische und Lateinische Philologie der Universität Hamburg</institution>
                        <institution role="Projektträger">Regionales Rechenzentrum der Universtität Hamburg</institution>
                        <institution role="cooperation">Aristotels-Archiv der Freien Universität Berlin</institution>
                        <institution role="cooperation">Perseus Digital Library</institution>
                    </institutions>
                    <textSource>
                        <lang>Altgriechisch</lang>
                        <genre>Aristoteles Graecus</genre>
                        <epoche>Spätantike</epoche>
                        <epoche>Mittelalter</epoche>
                        <epoche>Renaissance</epoche>
                    </textSource>
                </desc>
            </projectDesc>

            <!-- 
                Data-Section 
                ################### 
            -->
            <dataDesc>

                <!-- dataSet ist ein einzelner Datensatz, der von einem Projekt angeboten wird.
                Wenn bekannt, kann über @when ein Datum angegeben werden, von wann die Daten stammen.
                @type spezifiziert den Typ der Daten: Handelt es sich um die digitale Edition, um XSLT Stylesheets oder um sonstiges?-->
                <dataSet when="2014-01-01" type="">
                    <note>Es wird eine API genannt: <url>http://beta.teuchos.uni-hamburg.de/technik</url>
                    </note>

                    <!-- url zu dem Datendownload -->
                    <!--<url target="http://example-url.to/data" type="uncertain"/>

                    <!-\- Wenn api vorhanden, dann hier beschreiben. Wenn nicht, dann auskommentieren -\->
                    <url type="api" target="http://example-url.to/data/api"/>-->

                    <!-- Beschreibung des Datensatzes. ref @target kann als Link verwendet werden. -->
                    <desc format="xml" schema="tei">Nutzung von XML und TEI in der Release P5.</desc>

                    <!-- Datenbeispiel mit Ausschnitten aus den XML-Daten -->
                    <!--<example url="">
                        <test>etc</test>
                    </example>-->
                </dataSet>
            </dataDesc>
        </project>
    </projects>
    <projects>
        <project url="http://www.ecodicology.org/">
            <revision status="draft">
                <date type="entry-added" when="2016-02-25" resp="#TZ">entry added to the XML</date>
                <date when="2016-03-18" resp="#tz">validation of data</date>
            </revision>
            <projectDesc>
                <title>eCodicology - Algorithmen zum automatischen Tagging mittelalterlicher
                    Handschriften</title>
                <country>Deutschland</country>
                <dates>
                    <date when="2014?">projet-start</date>
                    <!--<date when="2000">project-end</date>-->
                    <!--<date when="2005">project-update</date>-->
                </dates>

                <!-- Wenn noch zusaätzliche URLs von Interesse sind, dann hier rein -->
                <links>
                    <url target="http://dhd-blog.org/?p=2885"/>
                    <url target="https://de.dariah.eu/ecodicology"/>
                </links>

                <!-- 
                    Description-Section 
                    ################### 
                -->

                <!-- eine externe Beschreibung mit Angabe der Quelle als URL -->
                <desc source="http://www.ecodicology.org/index.php?id=4">Das Projekt eCodicology
                    wird in Zusammenarbeit zwischen der Technischen Universität Darmstadt, dem
                    Karlsruher Institut für Technologie und der Universität Trier durchgeführt. Das
                    Ziel ist die Entwicklung, Überprüfung und Verbesserung von neuen Algorithmen,
                    die makro- und mikrostrukturelle Gestaltungsmerkmale auf mittelalterlichen
                    Handschriftenseiten erkennen, um deren Metadaten im XML-Format gemäß TEI P5
                    anzureichern. Die Beschreibungen aus den früheren Handschriftenkatalogen können
                    auf diese Weise automatisiert ergänzt werden. Das Vorhaben wird unterstützt
                    durch Verfahren der Bildprozessierung, die es erlauben, einfache Layoutmerkmale
                    auf den gescannten Handschriftenseiten zu erkennen und zu extrahieren. Es werden
                    Seitenmerkmale definiert, die verlässlich mit der Hilfe von Algorithmen zur
                    Merkmalsextraktion gemessen werden können. Auf dieser Grundlage sollen neue
                    wissenschaftliche Erkenntnisse gewonnen werden. eCodicology geht über die
                    etablierten Standards der virtuellen Rekonstruktion historischer Bibliotheken
                    hinaus, die vor allem auf die Zusammenführung, inhaltliche Aufbereitung und
                    Präsentation des Materials abzielen. Das Besondere am Projekt ist zudem sein
                    Modellcharakter, den es erreichen will, indem es die Möglichkeit der Nachnutzung
                    anstrebt. Die an den Beständen von St. Matthias erprobten Algorithmen könnten so
                    als Ausgangspunkt für die Untersuchung weiterer Handschriftenbestände
                    dienen.</desc>

                <!-- eine eigene Beschreibung mit Angabe des Verantwortlichen -->
                <desc resp="#tz">
                    <note>Es werden die Manuskripte aus dem Virtuellen
                        Skriptorium St. Matthias genommen. Für die Untersuchung grundlegende
                        Parameter sind: Seitengröße, Schriftraum, Bildraum, Abstände und Ränder
                        (freigelassener Raum), graphische Elemente, Anzahl der Textspalten, Anzahl
                        der Textzeilen. Ihre Ausdehnung, Anzahl und Position soll in einem zuvor
                        erarbeiteten Metadatenschema verzeichnet werden
                        (<url>http://www.ecodicology.org/index.php?id=3)</url>.</note>
                    <searchWord key="Dhd-Blog" url="http://dhd-blog.org/">Eintrag im Blog
                        gefunden</searchWord>
                    <kelliaRating points="uncertain">uncertain</kelliaRating>
                    <respStmt>
                        <resp>Editors</resp>
                        <person>
                            <name>Prof. Dr. Rapp, Andrea</name>
                            <email>rapp@linglit.tu-darmstadt.de </email>
                            <institution>Technische Universität Darmstadt</institution>
                        </person>
                        <person>
                            <name>Prof. Dr. Moulin, Claudine</name>
                            <email>moulin@uni-trier.de</email>
                            <institution>Universität Trier</institution>
                        </person>
                        <person>
                            <name>Dr. Stotzka, Rainer</name>
                            <email>rainer@stotzka.de</email>
                            <institution>Karlsruher Institut für Technologie</institution>
                        </person>
                    </respStmt>
                    <projectAims>
                        <aim key="">Gewinnung von neuen kodikologischen Daten</aim>
                        <aim key="">Entwicklung, Überprüfung und Verbesserung von neuen Algorithmen,
                            die makro- und mikrostrukturelle Gestaltungsmerkmale auf
                            mittelalterlichen Handschriftenseiten erkennen</aim>
                        <aim key="">Anreicherung der Metadaten</aim>
                    </projectAims>
                    <institutions>
                        <institution role="funding">Bundesministerium für Bildung und Forschung (BMBF)</institution>
                        <institution role="cooperation">DARIAH</institution>
                        <institution role="cooperation">TextGrid</institution>
                        <institution role="cooperation">Institut für Sprach- und Literaturwissenschaft der Technischen Universtität Darmstadt</institution>
                        <institution role="cooperation">Center for Digital Humanitites der Universität Trier</institution>
                        <institution role="cooperation">Institut für Prozessdatenverarbeitung und Elektronik des Karlsruher Institut für Technologie</institution>
                        <institution role="cooperation">Stadtbibliothek Trier</institution>
                        <institution role="cooperation">Universität Trier</institution>
                    </institutions>
                    <textSource>
                        <lang>Latein</lang>
                        <lang>Deutsch</lang>
                        <genre>Liturgische Handschriften</genre>
                        <genre>Viten</genre>
                        <genre>Fabeln</genre>
                        <epoche>Mittelalter</epoche>
                    </textSource>
                </desc>
            </projectDesc>

            <!-- 
                Data-Section 
                ################### 
            -->
            <dataDesc>
                <!-- dataSet ist ein einzelner Datensatz, der von einem Projekt angeboten wird.
                Wenn bekannt, kann über @when ein Datum angegeben werden, von wann die Daten stammen.
                @type spezifiziert den Typ der Daten: Handelt es sich um die digitale Edition, um XSLT Stylesheets oder um sonstiges?-->
                <dataSet when="2014-01-01" type="">

                    <!-- url zu dem Datendownload -->
                    <!--<url target="http://example-url.to/data" type="uncertain"/>

                    <!-\- Wenn api vorhanden, dann hier beschreiben. Wenn nicht, dann auskommentieren -\->
                    <url type="api" target="http://example-url.to/data/api"/>-->

                    <!-- Beschreibung des Datensatzes. ref @target kann als Link verwendet werden. -->
                    <desc format="xml" schema="tei">Metadaten im XML-Format gemäß TEI P5</desc>

                    <!-- Datenbeispiel mit Ausschnitten aus den XML-Daten -->
                    <!--<example url="">
                        <test>etc</test>
                    </example>-->
                </dataSet>
            </dataDesc>
        </project>
    </projects>
    <projects>
        <project url="http://www.adwmainz.de/projekte/altaegyptische-kursivschriften/informationen.html">
            <revision status="draft">
                <date type="entry-added" when="2016-02-26" resp="#TZ">entry added</date>
                <date when="2016-03-18" resp="#tz">validation of data</date>
            </revision>
            <projectDesc>
                <title>Altägyptische Kursivschriften. Digitale Paläographie und systematische
                    Analyse des Hieratischen und der Kursivhieroglyphen</title>
                <country>Deutschland</country>
                <dates>
                    <date when="2015">project-start, 23 Jahre Laufzeit</date>
                    <!--<date when="2000">project-end</date>
                    <date when="2005">project-update</date>-->
                </dates>

                <!-- Wenn noch zusaätzliche URLs von Interesse sind, dann hier rein -->
                <links>
                    <url target="http://www.uni-mainz.de/presse/62743.php"/>
                </links>

                <!-- 
                    Description-Section 
                    ################### 
                -->

                <!-- eine externe Beschreibung mit Angabe der Quelle als URL -->
                <desc source="http://www.adwmainz.de/projekte/altaegyptische-kursivschriften/beschreibung.html">Im Alten Ägypten gab es neben den eher monumentalen Hieroglyphen auch kursive
                    (Hand-)Schriften, von denen das Hieratische über 3000 Jahre lang in Verwendung
                    war. Es ist in diesem Projekt erstmals Gegenstand umfassender
                    Grund­lagen­forschung. Anhand ausgewählter und aussagekräftiger Text­zeu­gen
                    wird das hieratische, kursivhieroglyphische und kursivhiera­tische
                    Zei­chen­inven­tar systematisch und digital er­fasst, wobei verschie­dene
                    Epochen, Regionen, Textgat­tun­gen und Schriftträger (vor allem Papyrus, Leinen,
                    Leder, Holz, Ton, Stein) aus dem Be­leg­zeit­raum von ca. 2700 v. Chr. bis 300
                    n. Chr. berücksichtigt werden. Das Projekt erstellt zum einen eine digitale
                    Paläo­graphie: Sie wird das gesamte Zeichenreper­toire, Ligaturen und
                    ausgewählte Lexeme nebst umfangreichen Metadaten zu den verwendeten Quellen in
                    Form von Datenbanken beinhalten und für diverse Suchmöglichkeiten sowie die
                    Kooperation mit der internatio­nalen Fachwelt präsentieren. Die großen
                    historischen Entwicklungsstufen der Kursivschriften werden dabei nach und nach
                    modular behandelt. Der Zugang zu den Quellen erfolgt über unterschiedliche
                    Aufbereitungen des Mate­rials (Originale, Print- und Online-Editionen,
                    Photographien, Scans, Faksimiles, bereits publizierte Paläographien bzw.
                    Zeichenlisten). Zum anderen stehen im Bereich der Analyse verschiedene
                    Fragestellungen im Fokus des Projekts: die Entwicklungen der kursiven
                    Schrift­arten, deren Abhängigkeiten von den zeitgleichen Monumentalhieroglyphen
                    sowie deren Anpassungen an spezifische Bedürfnisse und Kontexte; Maßnahmen der
                    Schriftökonomie wie Zeichengröße und -vielfalt, Schreibrichtung, Reduzierung,
                    Erweiterung oder Verknüpfung von Einzelzeichen (Abkürzungen, diakritische
                    Zeichen, Ligaturen); Aussagekraft von Handschriften für die Zuweisung an
                    Einzelpersonen, Schulen, Regionen oder Zeiträume; materielle und praktische
                    Aspekte des Schreibens mit der Hand und der Gestaltung von Manuskripten;
                    Funktion der Handschriften für die (Re-)Organisation und Kommunikation der
                    Beamten, Priester und Gelehrten. Neben dem klassischen Forschungs- und
                    Methodeninventar der ägyptologischen Paläographie werden aufgrund der
                    Kooperation mit der Computerphilologie auch algorithmische und digitale
                    Auswertungsverfahren einbezogen. Das Projekt beinhaltet auch Module zur Praxis
                    des Schreibens und zur Didaktik des Hieratischen im Altertum ebenso wie im
                    aktuellen Studium.</desc>

                <!-- eine eigene Beschreibung mit Angabe des Verantwortlichen -->
                <desc resp="#tz">
                    <note>
                        Das Projekt ist auf 23 Jahre ausgelegt. Bislang
                        ist nur eine Projektbeschreibung auf der Homepage verfügbar, keine Datenbank
                        oder sonstiges.
                    </note>
                    <searchWord key="dh-dashboard" url="http://dhdashboard.de/">über DARIAH-Projekt
                        Browser gefunden</searchWord>
                    <kelliaRating points="uncertain">uncertain</kelliaRating>
                    <respStmt>
                        <resp>Editors</resp>
                        <person>
                            <name>Prof. Dr. Verhoeven-van Elsbergen, Ursula</name>
                            <email>verhoeve@uni-mainz.de</email>
                            <institution>Akademie der Wissenschaften und der Literatur Mainz</institution>
                        </person>
                        <!--<person>
                            <name>Max Test</name>
                            <email>mt@example.de</email>
                        </person>-->
                    </respStmt>
                    <projectAims>
                        <aim key="">digitale Paläographie</aim>
                        <aim key="">Entwicklungen der
                            Kursivschriften</aim>
                    </projectAims>
                    <institutions>
                        <institution role="Projektträger">Akademie der Wissenschaften und der Literatur Mainz</institution>
                        <institution role="cooperation">Technische Universität Darmstadt</institution>
                    </institutions>
                    <textSource>
                        <lang>Koptisch</lang>
                        <genre>uncertain</genre>
                        <epoche from="2700 v. Chr." to="300 n. Chr.">2700 v. Chr. bis 300 n. Chr.</epoche>
                    </textSource>
                </desc>
            </projectDesc>

            <!-- 
                Data-Section 
                ################### 
            -->
            <dataDesc>
                <!-- dataSet ist ein einzelner Datensatz, der von einem Projekt angeboten wird.
                Wenn bekannt, kann über @when ein Datum angegeben werden, von wann die Daten stammen.
                @type spezifiziert den Typ der Daten: Handelt es sich um die digitale Edition, um XSLT Stylesheets oder um sonstiges?-->
                <dataSet when="2014-01-01" type="">
                    <!-- url zu dem Datendownload -->
                    <!-- <url target="http://example-url.to/data" type="uncertain"/>

                    <!-\- Wenn api vorhanden, dann hier beschreiben. Wenn nicht, dann auskommentieren -\->
                    <url type="api" target="http://example-url.to/data/api"/>

                    <!-\- Beschreibung des Datensatzes. ref @target kann als Link verwendet werden. -\->
                    <desc format="..." schema="...">Kurzbeschreibung des Datensatzes</desc>-->
                    <!-- Datenbeispiel mit Ausschnitten aus den XML-Daten -->
                    <!--<example>
                        <test>etc</test>
                    </example>-->
                </dataSet>
            </dataDesc>
        </project>
    </projects>
    <projects>
        <project url="http://ww2.smb.museum/berlpap/">
            <revision status="draft">
                <date type="entry-added" when="2016-02-26" resp="#TZ">entry added</date>
                <date when="2016-03-20" resp="#tz">validation of data</date>
            </revision>
            <projectDesc>
                <title>Berliner Papyrusdatenbank</title>
                <country>Deutschland</country>
                <dates>
                    <date when="2010">project-start</date>
                    <!--<date when="2000">project-end</date>-->
                    <!--<date when="2005">project-update</date>-->
                </dates>

                <!-- Wenn noch zusaätzliche URLs von Interesse sind, dann hier rein -->
                <!--<links>
                    <url target="http://example.com"/>
                </links>-->

                <!-- 
                    Description-Section 
                    ################### 
                -->

                <!-- eine externe Beschreibung mit Angabe der Quelle als URL -->
                <desc source="http://ww2.smb.museum/berlpap/index.php/projekt/">Das seit November
                    2010 von der DFG geförderte Projekt „Digitalisierung von Papyri und Ostraka der
                    Papyrussammlung Berlin, Bereitstellung einer Datenbank mit den Bildern im
                    Internet“ hat zum Ziel, digitale Abbildungen und alle relevanten Informationen
                    zu 6000 in griechischer und latei­nischer Sprache verfaßten Texten auf einer
                    Website im Internet zu präsentieren. Die betreffenden Originale werden in hoher
                    Qualität auf einem Auflichtscanner gescannt und zusammen mit Angaben zu Inhalt,
                    Datierung, Herkunft und Erwerbungsgeschichte der Schriftstücke durch die
                    Internet-Datenbank zugänglich gemacht. Es ist geplant, durch Verlinkung mit
                    anderen Fach­da­tenbanken den Bildern auf der Internetseite jeweils Originaltext
                    und Übersetzung gegenüberzustellen. Die Internet-Datenbank wird somit allen
                    Altertumswissenschaftlern und am antiken Ägypten Interessierten eine reiche
                    Auswahl an hochwertigen Abbildungen der Originalobjekte zur Ansicht und zum
                    Studium bereitstellen und eine Fülle von Erkenntnissen über das Leben im
                    griechisch-römischen Ägypten bieten. In der Vorbereitung des Projektes haben wir
                    tatkräftige Unterstützung durch zahlreiche Kollegen und Partnerprojekte
                    erhalten. Ein besonderer Dank geht an Prof. D. Hagedorn und Dr. J. Cowey für die
                    Bereitstellung der Metadaten im Heidelberger Gesamtverzeichnis der griechischen
                    Papyrusurkunden Ägyptens (HGV) sowie an Proff. W. Clarysse und M. Depauw, die
                    uns die Metadaten der Leuven Database of Ancient Books (LDAB) zu den Berliner
                    Texten zur Weiternutzung überlassen haben.</desc>

                <!-- eine eigene Beschreibung mit Angabe des Verantwortlichen -->
                <desc resp="#tz">
                    <note>Es gibt Verlinkungen mit anderen Datenbanken
                        (Trismegistos, Heidelberger Gesamtverzeichnis der griechischen
                        Papyrusurkunden Ägyptens, Papyri.info). Verwendung von PURLs für die
                        einzelnen Einträge. Angabe von Text und Inhalt des Objektes.</note>
                    <searchWord url="http://www.hieratistik.uni-mainz.de/32.php">Link auf der Seite des Seminars für Hieratistik der Johannes-Gutenberg-Universität
                        Mainz</searchWord>
                    <kelliaRating points="uncertain">uncertain</kelliaRating>
                    <respStmt>
                        <resp>Editors</resp>
                        <person>
                            <name>Prof. Dr. Seyfried, Friederike</name>
                            <email>berlpap@smb.spk-berlin.de</email>
                            <institution>Ägyptisches Museum und Papyrussammlung Berlin</institution>
                        </person>
                        <person>
                            <name>Dr. Reiter, Fabian</name>
                            <email>reiterf@uni-trier.de</email>
                            <institution>Universität Trier, Papyrologie</institution>
                        </person>
                    </respStmt>
                    <projectAims>
                        <aim key="">Digitalisierung großer Bestände der Berliner
                        Papyrussammlung</aim>
                    </projectAims>
                    <institutions>
                        <institution role="funding">DFG</institution>
                        <institution role="cooperation">Heidelberger Gesamtverzeichnis der griechischen Papyrusurkunden Ägyptens (HGV)</institution>
                        <institution role="cooperation">Papyrus-Portal</institution>
                        <institution role="cooperation">Leuven Database of Ancient Books (LDAB)</institution>
                        <institution role="cooperation">Trismegistos</institution>
                        <institution role="cooperation">Papyri.info</institution>
                        <institution role="cooperation">Aristarchus, Scholia Minora</institution>
                        <institution role="cooperation">New Testament Virtual Manuscript Room</institution>
                    </institutions>
                    <textSource>
                        <lang>Griechisch</lang>
                        <lang>Latein</lang>
                        <genre>Urkunden</genre>
                        <genre>Verträge</genre>
                        <genre>Abrechnungen</genre>
                        <genre>Lehren</genre>
                        <genre>Liturgische Texte</genre>
                        <epoche from="4. Jh. v. Chr." to="10. Jh. n. Chr.">4. Jh. v. Chr. bis 10. Jh. n. Chr.</epoche>
                    </textSource>
                </desc>
            </projectDesc>

            <!-- 
                Data-Section 
                ################### 
            -->
            <dataDesc>
                <!-- dataSet ist ein einzelner Datensatz, der von einem Projekt angeboten wird.
                Wenn bekannt, kann über @when ein Datum angegeben werden, von wann die Daten stammen.
                @type spezifiziert den Typ der Daten: Handelt es sich um die digitale Edition, um XSLT Stylesheets oder um sonstiges?-->
                <dataSet when="2014-01-01" type="">
                    <!-- url zu dem Datendownload -->
                    <!--<url target="http://example-url.to/data" type="uncertain"/>

                    <!-\- Wenn api vorhanden, dann hier beschreiben. Wenn nicht, dann auskommentieren -\->
                    <url type="api" target="http://example-url.to/data/api"/>

                    <!-\- Beschreibung des Datensatzes. ref @target kann als Link verwendet werden. -\->
                    <desc format="..." schema="...">Kurzbeschreibung des Datensatzes</desc>

                    <!-\- Datenbeispiel mit Ausschnitten aus den XML-Daten -\->
                    <example url="">
                        <test>etc</test>
                    </example>-->
                </dataSet>
            </dataDesc>
        </project>
    </projects>
    <projects>
        <project url="http://papyri.dl.uni-leipzig.de/content/below/start.xml?XSL.lastPage.SESSION=/content/below/start.xml">
            <revision status="draft">
                <date type="entry-added" when="2016-02-26" resp="#TZ">entry added</date>
                <date when="2016-03-20" resp="#tz">validation of data</date>
            </revision>
            <projectDesc>
                <title>Papyrus und Ostraka Projekt</title>
                <country>Deutschland</country>
                <dates>
                    <date when="2001?">project-start</date>
                    <!--<date when="2000">project-end</date>
                    <date when="2005">project-update</date>-->
                </dates>

                <!-- Wenn noch zusaätzliche URLs von Interesse sind, dann hier rein -->
                <!--<links>
                    <url target="http://example.com"/>
                </links>-->

                <!-- 
                    Description-Section 
                    ################### 
                -->

                <!-- eine externe Beschreibung mit Angabe der Quelle als URL -->
                <desc source="http://papyri.dl.uni-leipzig.de/content/below/start.xml?XSL.lastPage.SESSION=/content/below/start.xml">Das gemeinsame Vorhaben der Papyrussammlungen in Halle, Jena und Leipzig hat
                    sich zum Ziel gesetzt, die jeweiligen Papyrus-und seit 2009 auch die
                    Ostrakabestände nach gemeinsam entwickelten Kriterien zu katalogisieren, zu
                    digitalisieren sowie gleichzeitig eine Sicherheitsverfilmung durchzuführen. Die
                    Ergebnisse der Digitalisierung und Katalogisierung werden mit Kurzbeschreibung
                    und Bild über diese Seite sowohl den Spezialisten als auch einer breiteren
                    Öffentlichkeit zur Verfügung gestellt. Die Implementierung erfolgte auf Basis
                    des Open Source Projektes MyCoRe, welches von einer Reihe deutscher
                    Universitäten entwickelt wurde und weiterentwickelt wird.</desc>

                <!-- eine eigene Beschreibung mit Angabe des Verantwortlichen -->
                <desc resp="#tz">
                    <note>Bei bereits veröffentlichten dokumentarischen
                        Papyri wird auf die jeweilige Datenbank verlinkt. Alle Texttehmen für @genre werden auf S. 33 f. aufgelistet: <url>http://papyri.dl.uni-leipzig.de/Papyri_Konzept.pdf?XSL.lastPage.SESSION=/Papyri_Konzept.pdf</url>
                    </note>
                    <searchWord url="http://www.hieratistik.uni-mainz.de/32.php">Link auf der Seite des Seminars für Hieratistik der Johannes-Gutenberg-Universität
                        Mainz</searchWord>
                    <kelliaRating points="uncertain">uncertain</kelliaRating>
                    <respStmt>
                        <resp>Editors</resp>
                        <person>
                            <name>Prof. Dr. Scholl, Reinhold</name>
                            <email>scholl@ub.uni-leipzig.de</email>
                            <institution>Universitätsbibliothek der Universität Leipzig</institution>
                        </person>
                        <person>
                            <name>Prof. Dr. Thiel, Rainer</name>
                            <email>r.thiel@uni-jena.de</email>
                            <institution>Institut für Altertumswissenschaften der Friedrich-Schiller-Universtität Jena</institution>
                        </person>
                    </respStmt>
                    <projectAims>
                        <aim key="">Digitalisierung</aim>
                        <aim key="">Katalogisierung</aim>
                        <aim key="">Sicherheitsverfilmung</aim>
                    </projectAims>
                    <institutions>
                        <institution role="funding">DFG</institution>
                        <institution role="Projektträger">Institut für Altertumswissenschaften der Friedrich-Schiller-Universtität Jena</institution>
                        <institution role="Projektträger">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek</institution>
                        <institution role="Projektträger">Institut für klassische Altertumswissenschaften der Martin-Luther-Universität Halle-Wittenberg</institution>
                        <institution role="Projektträger">Universitätsbibliothek der Universität Leipzig</institution>
                    </institutions>
                    <textSource>
                        <lang>Arabisch</lang>
                        <lang>Aramäisch</lang>
                        <lang>Demotisch</lang>
                        <lang>Griechisch</lang>
                        <lang>Hebräisch</lang>
                        <lang>Hieroglyphisch</lang>
                        <lang>Koptisch</lang>
                        <lang>Latein</lang>
                        <genre>Abrechnungen</genre>
                        <genre>Verträge</genre>
                        <genre>Prosa</genre>
                        <epoche from="323 v. Chr." to="30. v. Chr.">ptolemäisch: 323 v. Chr. bis 30 v. Chr.</epoche>
                        <epoche from="30 v. Chr." to="284 n. Chr.">römisch: 30 v. Chr. bis 284 n. Chr.</epoche>
                        <epoche from="284 n. Chr." to="641 n. Chr.">byzantinisch: 284 n. Chr. bis 641 n. Chr.</epoche>
                        <epoche from="641 n. Chr." to="heute"> arabisch: nach 641 n. Chr. bis heute</epoche>
                    </textSource>
                </desc>
            </projectDesc>

            <!-- 
                Data-Section 
                ################### 
            -->
            <dataDesc>
                <!-- dataSet ist ein einzelner Datensatz, der von einem Projekt angeboten wird.
                Wenn bekannt, kann über @when ein Datum angegeben werden, von wann die Daten stammen.
                @type spezifiziert den Typ der Daten: Handelt es sich um die digitale Edition, um XSLT Stylesheets oder um sonstiges?-->
                <dataSet when="2014-01-01" type="XML">
                    <note>Es gibt zwei Datenerfassungsmasken: eine mit Informationen zum Schriftträger, die
                        andere mit Informationen zu den darauf geschriebenen Texten. Nutzung von
                        MyCore als Datenbasis für die im Projekt erfassten Metadaten und Bilder. Die
                        folgenden Informationen stammen aus dieser PDF:
                        <url>http://papyri.dl.uni-leipzig.de/Papyri_Konzept.pdf?XSL.lastPage.SESSION=/Papyri_Konzept.pdf</url>.
                        Datenzugriff soll über eine OAI-Schnittstelle möglich sein. Dazu sind
                        Exporte nach LIDO und EAD sowie MODS als Dublin Core Ersatz geplant. Bereits
                        implementiert ist das Mapping auf Dublin Core. Es ist von einem Erstellen
                        des Inventarbuches die Rede, das alle Daten des Schriftträger, der
                        zugehörigen Texte und Fragmente sowie der Thumbnails aufgelistet. Ich denke
                        aber, dass diese Funktion nur für Mitarbeiter ist.</note>

                    <!-- url zu dem Datendownload -->
                    <url target="http://papyri.uni-leipzig.de/receive/UBLPapyri_schrift_00010090?XSL.Style=structure" type="xml"/>

                    <!-- Wenn api vorhanden, dann hier beschreiben. Wenn nicht, dann auskommentieren -->
                    <!--<url type="api" target="http://example-url.to/data/api"/>-->

                    <!-- Beschreibung des Datensatzes. ref @target kann als Link verwendet werden. -->
                    <desc format="xml" schema="dublin-core?"/>

                    <!-- Datenbeispiel mit Ausschnitten aus den XML-Daten -->
                    <!--<example url="">
                        <test>etc</test>
                    </example>-->
                </dataSet>
            </dataDesc>
        </project>
    </projects>
    <projects>
        <project url="http://www.ceec.uni-koeln.de/">
            <revision status="draft">
                <date type="entry-added" when="2016-02-28" resp="#TZ">entry added</date>
                <date type="entry-added" when="2016-02-29" resp="#TZ">added some information</date>
                <date type="entry-added" when="2016-03-01" resp="#TZ">added some information</date>
                <date when="2016-03-20" resp="#tz">validation of data</date>
            </revision>
            <projectDesc>
                <title>Codices Electronici Ecclesiae Coloniensis (CEEC)</title>
                <country>Deutschland</country>
                <dates>
                    <date when="2001">project-start</date>
                    <date when="2005">project-end</date>
                    <!--<date when="2005">project-update</date>-->
                </dates>

                <!-- Wenn noch zusaätzliche URLs von Interesse sind, dann hier rein -->
                <links>
                    <url target="http://www.dombibliothek-koeln.de/"/>
                </links>

                <!-- 
                    Description-Section 
                    ################### 
                -->

                <!-- eine externe Beschreibung mit Angabe der Quelle als URL -->
                <desc source="http://www.ceec.uni-koeln.de/">Das Projekt CEEC wird von der DFG im
                    Programm "Retrospektive Digitalisierung von Bibliotheksbeständen" gefördert.
                    Dieses Programm gehört zu dem Förderbereich "Verteilte Digitale
                    Forschungsbibliothek". Im Rahmen des Projektes CEEC werden die mittelalterlichen
                    Kodizes der Erzbischöflichen Diözesan- und Dombibliothek Köln (DDB)
                    digitalisiert. Die DDB ist damit weltweit die erste Bibliothek, die ihre
                    mittelalterlichen Handschriftenbestände komplett(1) digitalisieren lässt und als
                    "Digitale Bibliothek" der Öffentlichkeit zugänglich macht.</desc>

                <!-- eine eigene Beschreibung mit Angabe des Verantwortlichen -->
                <desc resp="#tz">
                    <note>Seit dem 01.06.2016 ist Marcus Stark anstelle von Heinz Finger neuer Direktor der Diözesan- und Dombibliothek in Köln.</note>
                    <searchWord url="http://beta.teuchos.uni-hamburg.de/digitalisierte-handschriften">Verlinkung bei "Teuchos - Zentrum für Handschriften- und
                        Textforschung"</searchWord>
                    <kelliaRating points="uncertain">uncertain</kelliaRating>
                    <respStmt>
                        <resp>Editors</resp>
                        <person>
                            <name>Prof. Dr. Thaller, Manfred</name>
                            <email>Thaller@spinfo.uni-koeln.de</email>
                            <institution>Universität zu Köln</institution>
                        </person>
                        <person>
                            <name>Prof. Dr. Finger, Heinz</name>
                            <institution>Diözesan- und Dombibliothek in Köln</institution>
                        </person>
                    </respStmt>
                    <projectAims>
                        <aim key="">Digitalisierung der Handschriften</aim>
                    </projectAims>
                    <institutions>
                        <institution role="Projektträger">Universität zu Köln</institution>
                        <institution role="funding">DFG</institution>
                    </institutions>
                    <textSource>
                        <lang>Latein</lang>
                        <genre>Evangeliare</genre>
                        <genre>Psalmen</genre>
                        <genre>Chroniken</genre>
                        <genre>uncertain</genre>
                        <epoche from="6. Jh. n. Chr." to="16. Jh. n. Chr.">6. Jh. n. Chr. bis 16 Jh. n. Chr.</epoche>
                    </textSource>
                </desc>
            </projectDesc>

            <!-- 
                Data-Section 
                ################### 
            -->
            <dataDesc>
                <!-- dataSet ist ein einzelner Datensatz, der von einem Projekt angeboten wird.
                Wenn bekannt, kann über @when ein Datum angegeben werden, von wann die Daten stammen.
                @type spezifiziert den Typ der Daten: Handelt es sich um die digitale Edition, um XSLT Stylesheets oder um sonstiges?-->
                <dataSet when="2014-01-01" type="">
                    <note>Nutzung von XML-Dateien, deren Head-Bereich an
                        einem Standard für elektronische Handschriftenbeschreibungen (MASTER)
                        angelehnt ist.</note>

                    <!-- url zu dem Datendownload -->
                    <url target="http://www.ceec.uni-koeln.de/projekte/CEEC/project/ceec-dtd-xml.htm" type="uncertain"/>

                    <!-- Wenn api vorhanden, dann hier beschreiben. Wenn nicht, dann auskommentieren -->
                    <url type="api" target="http://example-url.to/data/api"/>

                    <!-- Beschreibung des Datensatzes. ref @target kann als Link verwendet werden. -->
                    <desc format="xml" schema="MASTER"/>

                    <!-- Datenbeispiel mit Ausschnitten aus den XML-Daten -->
                    <example url="">
                        <test>etc</test>
                    </example>
                </dataSet>
            </dataDesc>
        </project>
    </projects>
    <projects>
        <project url="http://example.com">
            <revision status="draft">
                <date type="entry-added" when="2015-11-15" resp="#TZ">entry added</date>
            </revision>
            <projectDesc>
                <title>Testproject</title>
                <country>Testland</country>
                <dates>
                    <date when="1999">project-start</date>
                    <date when="2000">project-end</date>
                    <date when="2005">project-update</date>
                </dates>

                <!-- Wenn noch zusaätzliche URLs von Interesse sind, dann hier rein -->
                <links>
                    <url target="http://example.com"/>
                </links>

                <!-- 
                    Description-Section 
                    ################### 
                -->

                <!-- eine externe Beschreibung mit Angabe der Quelle als URL -->
                <desc source="http://example.com">Project description from some source</desc>

                <!-- eine eigene Beschreibung mit Angabe des Verantwortlichen -->
                <desc resp="#tz">
                    <note/>
                    <searchWord key="dh-dashboard" url="http://dhdashboard.de/">über DARIAH-Projekt
                        Browser gefunden</searchWord>
                    <kelliaRating points="uncertain">uncertain</kelliaRating>
                    <respStmt>
                        <resp>Editors</resp>
                        <person>
                            <name>Mustermann, Hans</name>
                            <email>hm@example.de</email>
                            <institution/>
                        </person>
                        <person>
                            <name>Test, Max</name>
                            <email>mt@example.de</email>
                            <institution/>
                        </person>
                    </respStmt>
                    <projectAims>
                        <aim key="">critical edition etc.</aim>
                    </projectAims>
                    <institutions>
                        <institution role="funding">DFG</institution>
                        <institution role="Projektträger">xy</institution>
                        <institution role="cooperation">xy</institution>
                    </institutions>
                    <textSource xml:lang="coptic">
                        <lang>gr</lang>
                        <genre>drama</genre>
                        <epoche>enlightenment era</epoche>
                    </textSource>
                </desc>
            </projectDesc>

            <!-- 
                Data-Section 
                ################### 
            -->
            <dataDesc>
                <!-- dataSet ist ein einzelner Datensatz, der von einem Projekt angeboten wird.
                Wenn bekannt, kann über @when ein Datum angegeben werden, von wann die Daten stammen.
                @type spezifiziert den Typ der Daten: Handelt es sich um die digitale Edition, um XSLT Stylesheets oder um sonstiges?-->
                <dataSet when="2014-01-01" type="">
                    <note/>

                    <!-- url zu dem Datendownload -->
                    <url target="http://example-url.to/data" type="uncertain"/>

                    <!-- Wenn api vorhanden, dann hier beschreiben. Wenn nicht, dann auskommentieren -->
                    <url type="api" target="http://example-url.to/data/api"/>

                    <!-- Beschreibung des Datensatzes. ref @target kann als Link verwendet werden. -->
                    <desc format="..." schema="...">Kurzbeschreibung des Datensatzes</desc>

                    <!-- Datenbeispiel mit Ausschnitten aus den XML-Daten -->
                    <example url="">
                        <test>etc</test>
                    </example>
                </dataSet>
            </dataDesc>
        </project>
    </projects>
    <projects>
        <project url="http://example.com">
            <revision status="draft">
                <date type="entry-added" when="2015-11-15" resp="#TZ">entry added</date>
            </revision>
            <projectDesc>
                <title>Testproject</title>
                <country>Testland</country>
                <dates>
                    <date when="1999">project-start</date>
                    <date when="2000">project-end</date>
                    <date when="2005">project-update</date>
                </dates>
                
                <!-- Wenn noch zusaätzliche URLs von Interesse sind, dann hier rein -->
                <links>
                    <url target="http://example.com"/>
                </links>
                
                <!-- 
                    Description-Section 
                    ################### 
                -->
                
                <!-- eine externe Beschreibung mit Angabe der Quelle als URL -->
                <desc source="http://example.com">Project description from some source</desc>
                
                <!-- eine eigene Beschreibung mit Angabe des Verantwortlichen -->
                <desc resp="#tz">
                    <note/>
                    <searchWord key="dh-dashboard" url="http://dhdashboard.de/">über DARIAH-Projekt
                        Browser gefunden</searchWord>
                    <kelliaRating points="uncertain">uncertain</kelliaRating>
                    <respStmt>
                        <resp>Editors</resp>
                        <person>
                            <name>Mustermann, Hans</name>
                            <email>hm@example.de</email>
                            <institution/>
                        </person>
                        <person>
                            <name>Test, Max</name>
                            <email>mt@example.de</email>
                            <institution/>
                        </person>
                    </respStmt>
                    <projectAims>
                        <aim key="">critical edition etc.</aim>
                    </projectAims>
                    <institutions>
                        <institution role="funding">DFG</institution>
                        <institution role="Projektträger">xy</institution>
                        <institution role="cooperation">xy</institution>
                    </institutions>
                    <textSource xml:lang="coptic">
                        <lang>gr</lang>
                        <genre>drama</genre>
                        <epoche>enlightenment era</epoche>
                    </textSource>
                </desc>
            </projectDesc>
            
            <!-- 
                Data-Section 
                ################### 
            -->
            <dataDesc>
                <!-- dataSet ist ein einzelner Datensatz, der von einem Projekt angeboten wird.
                Wenn bekannt, kann über @when ein Datum angegeben werden, von wann die Daten stammen.
                @type spezifiziert den Typ der Daten: Handelt es sich um die digitale Edition, um XSLT Stylesheets oder um sonstiges?-->
                <dataSet when="2014-01-01" type="">
                    <note/>
                    
                    <!-- url zu dem Datendownload -->
                    <url target="http://example-url.to/data" type="uncertain"/>
                    
                    <!-- Wenn api vorhanden, dann hier beschreiben. Wenn nicht, dann auskommentieren -->
                    <url type="api" target="http://example-url.to/data/api"/>
                    
                    <!-- Beschreibung des Datensatzes. ref @target kann als Link verwendet werden. -->
                    <desc format="..." schema="...">Kurzbeschreibung des Datensatzes</desc>
                    
                    <!-- Datenbeispiel mit Ausschnitten aus den XML-Daten -->
                    <example url="">
                        <test>etc</test>
                    </example>
                </dataSet>
            </dataDesc>
        </project>
    </projects>
    <projects>
        <project url="http://example.com">
            <revision status="draft">
                <date type="entry-added" when="2015-11-15" resp="#TZ">entry added</date>
            </revision>
            <projectDesc>
                <title>Testproject</title>
                <country>Testland</country>
                <dates>
                    <date when="1999">project-start</date>
                    <date when="2000">project-end</date>
                    <date when="2005">project-update</date>
                </dates>
                
                <!-- Wenn noch zusaätzliche URLs von Interesse sind, dann hier rein -->
                <links>
                    <url target="http://example.com"/>
                </links>
                
                <!-- 
                    Description-Section 
                    ################### 
                -->
                
                <!-- eine externe Beschreibung mit Angabe der Quelle als URL -->
                <desc source="http://example.com">Project description from some source</desc>
                
                <!-- eine eigene Beschreibung mit Angabe des Verantwortlichen -->
                <desc resp="#tz">
                    <note/>
                    <searchWord key="dh-dashboard" url="http://dhdashboard.de/">über DARIAH-Projekt
                        Browser gefunden</searchWord>
                    <kelliaRating points="uncertain">uncertain</kelliaRating>
                    <respStmt>
                        <resp>Editors</resp>
                        <person>
                            <name>Mustermann, Hans</name>
                            <email>hm@example.de</email>
                            <institution/>
                        </person>
                        <person>
                            <name>Test, Max</name>
                            <email>mt@example.de</email>
                            <institution/>
                        </person>
                    </respStmt>
                    <projectAims>
                        <aim key="">critical edition etc.</aim>
                    </projectAims>
                    <institutions>
                        <institution role="funding">DFG</institution>
                        <institution role="Projektträger">xy</institution>
                        <institution role="cooperation">xy</institution>
                    </institutions>
                    <textSource xml:lang="coptic">
                        <lang>gr</lang>
                        <genre>drama</genre>
                        <epoche>enlightenment era</epoche>
                    </textSource>
                </desc>
            </projectDesc>
            
            <!-- 
                Data-Section 
                ################### 
            -->
            <dataDesc>
                <!-- dataSet ist ein einzelner Datensatz, der von einem Projekt angeboten wird.
                Wenn bekannt, kann über @when ein Datum angegeben werden, von wann die Daten stammen.
                @type spezifiziert den Typ der Daten: Handelt es sich um die digitale Edition, um XSLT Stylesheets oder um sonstiges?-->
                <dataSet when="2014-01-01" type="">
                    <note/>
                    
                    <!-- url zu dem Datendownload -->
                    <url target="http://example-url.to/data" type="uncertain"/>
                    
                    <!-- Wenn api vorhanden, dann hier beschreiben. Wenn nicht, dann auskommentieren -->
                    <url type="api" target="http://example-url.to/data/api"/>
                    
                    <!-- Beschreibung des Datensatzes. ref @target kann als Link verwendet werden. -->
                    <desc format="..." schema="...">Kurzbeschreibung des Datensatzes</desc>
                    
                    <!-- Datenbeispiel mit Ausschnitten aus den XML-Daten -->
                    <example url="">
                        <test>etc</test>
                    </example>
                </dataSet>
            </dataDesc>
        </project>
    </projects>
    
    <!-- ######### -->

    <!--<standards>
        <standard xml:id="mets">
            <name>METS</name>
            <url>http://www.loc.gov/standards/mets/</url>
            <desc/>
        </standard>
        <standard xml:id="tei">
            <name>TEI</name>
            <url>http://www.tei-c.org</url>
            <desc/>
        </standard>
    </standards>-->
</kelliaEditions>